\documentclass[xcolor=dvipsnames
    , handout
    ]{beamer}
\usetheme{zhaw}
\input{header.tex}
\title{Teil 3: Funktionale ``Patterns'' in Mainstream Sprachen}
\date{x}
\author{D. Flumini, N. Gagliani}
\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}

\def\kw{10}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Übersicht}
\begin{fr}
	\tableofcontents
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Void Safety - Maybe Typ}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Wir wollen NullPointerExceptions vermeiden}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
    Einige Sprachen haben oder sind am ``Void Safety'' einbauen
    \begin{itemize}
    \item C\# - \href{https://docs.microsoft.com/en-us/dotnet/csharp/language-reference/builtin-types/nullable-value-types}{Nullable Value Types}
    \item Dart - \href{https://dart.dev/null-safety}{Null Safety}
    \item TypeScript - \href{https://www.typescriptlang.org/docs/handbook/2/everyday-types.html#null-and-undefined}{Nullable Types}
    \item Kotlin
    \item Swift
    \end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Void Safety - Durch sum types}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Elm
\begin{lstlisting}
nullableString : Maybe String
nullableString = Nothing
\end{lstlisting}
TypeScript
\begin{lstlisting}
const nullableString: string | null = null;
\end{lstlisting}
Swift
\begin{lstlisting}
let nullableString: String? = nil;
// sugar for
// let nullableString: Optional<String> = nil;
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Void Safety - Ad Hoc}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
    C\#
\begin{lstlisting}
string? nullableString = null;
\end{lstlisting}
    Dart
\begin{lstlisting}
String? nullableString = null;
\end{lstlisting}
    Kotlin
\begin{lstlisting}
var nullableString: String? = null
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pure Funktionen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
    Funktionen ohne Nebeneffekte sind einfacher zu testen,
    aber auch zu verändern.

\begin{lstlisting}
def addInfo(info: str) -> None:
    person.info = info
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
def addInfo(
    person: Person,
    info: str
) -> Person :
    return Person(
        name = person.name,
        info = info
    )
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Anonyme Funktionen und Map}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Elm
\begin{lstlisting}
xs = ["one", "two", "three"]
ux = List.map String.toUpper xs
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
C\#
\begin{lstlisting}
List<string> xs =
    new() { "one", "two", "three" };
List<string> us =
    xs
        .Select((string s) => s.ToUpper())
        .ToList();
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
C\# - Linq
\begin{lstlisting}
List<string> xs =
    new() { "one", "two", "three" };
List<string> us =
    (from x in xs
    select x.ToUpper()).ToList();
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
JavaScript
\begin{lstlisting}
const xs = ["one", "two", "three"]
const us = xs.map(s => s.toUpperCase())
\end{lstlisting}
TypeScript
\begin{lstlisting}
const xs = ["one", "two", "three"]
const us =
    xs.map((s: string) => s.toUpperCase())
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Java
\begin{lstlisting}
List<String> xs =
    Arrays.asList("one", "two", "three");
List<String> us =
    xs
        .stream()
        .map((s) -> s.toUpperCase())
        .collect(Collectors.toList());
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Python
\begin{lstlisting}
xs = ["one", "two", "three"]
us = list(map(lambda s: s.upper(), xs))
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Algebraische Datentypen (ADT)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
type Error = { message: string }
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
type Person = {
    name: string
    hasError: boolean
    error: Error | null
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
type Person = Error | {
    name: string
}
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Datentypen}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
\begin{itemize}
\item Java hat Optional<T>, kann aber auch null sein!
\item \href{https://www.vavr.io/}{vavr (Java)}
\item \href{https://immutables.github.io/}{Immutables (Java)}
\item \href{https://immutable-js.github.io/immutable-js/}{immutable (JavaScript)}
\item \href{https://github.com/immerjs/immer}{immer (JavaScript)}
\end{itemize}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
C\#
\begin{lstlisting}
public record struct Person(
    string FirstName,
    string LastName
);
var person = new Person("Bill", "Wagner");
Person brother =
    person with
        { FirstName = "Paul" };
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Java
    \begin{lstlisting}
    record Point(int x, int y) { }
    \end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Parse, don't validate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Grundidee}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}
Basierend auf \href{https://lexi-lambda.github.io/blog/2019/11/05/parse-don-t-validate/}{Alexis Kings Artikel}.

Beim validieren von Daten, diese gerade in
eine nützliche Form bringen, also parsen.

Dies geschieht am besten an den ``Rändern'' unseres Programms.

\begin{itemize}
\item User input
\item Datenbank
\item Http Request
\end{itemize}

\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Beispiel - Vorher}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
validateNonEmpty : [a] -> Maybe String
validateNonEmpty xs = case xs of
    (_::_) -> Nothing
    []     -> Just "list cannot be empty"
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Beispiel - Nacher}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
type NonEmpty a = NonEmpty a (List a)

parseNonEmpty : [a]
    -> Result String (NonEmpty a)
parseNonEmpty xs = case xs of
    (y::ys) -> Ok (NonEmpty y ys)
    []      -> Err "list cannot be empty"
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{``Shotgun Parsing'' - 1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
\begin{quote}
Shotgun Parsing: Shotgun parsing is a programming antipattern whereby
parsing and input-validating code is mixed with and spread across processing
code --- throwing a cloud of checks at the input, and hoping, without
any systematic justification, that one or another would catch all the ``bad'' cases.


\hfill        {\textbf{\href{http://langsec.org/papers/langsec-cwes-secdev2016.pdf}{The Seven Turrets of Babel: A Taxonomy of LangSec Errors and How to Expunge Them}}}
\end{quote}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{``Shotgun Parsing'' - 2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
\begin{quote}
Shotgun parsing necessarily deprives the program of the ability to reject
invalid input instead of processing it. Late-discovered errors in an input
stream will result in some portion of invalid input having been processed,
with the consequence that program state is difficult to accurately predict.
\hfill       {\textbf{\href{http://langsec.org/papers/langsec-cwes-secdev2016.pdf}{The Seven Turrets of Babel: A Taxonomy of LangSec Errors and How to Expunge Them}}}
\end{quote}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{TypeScript}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
TypeScript is speziell, da die Sprache zwar union types hat, diese jedoch
untagged sind.
\begin{lstlisting}
type IntOrString = int | string
\end{lstlisting}
TypeScript kann sogar Schnittmengen darstellen.
\begin{lstlisting}
type Named<a> = a & { name: string}
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
``Literal types'' sind sehr nützlich um JavaScript zu typisieren.

\begin{lstlisting}
type YesNo = "Yes" | "No"

function setVerticalAlignment(
    location: "top" | "middle" | "bottom") {
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Wenn wir eine Tagged Union wollen, müssen wir die selber erstellen.

Elm:
\begin{lstlisting}
type Result err ok = Err err | Ok ok
\end{lstlisting}
TypeScript:
\begin{lstlisting}
type Result<err, ok>
    = { type: "error", error: err }
    | { type: "ok", ok: ok }

type ResultTypes = Result<never, never>["type"]
// type ResultTypes = "error" | "ok"
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fr}[fragile]
Sogar Typen zu Compilezeit erstellen ist möglich
\begin{lstlisting}
type VerticalAlignment = "top" | "bottom";
type HorizontalAlignment = "left" | "right";
type Aligment = `${VerticalAlignment}-${HorizontalAlignment}`
// type Aligment =
//   | "top-left"    | "top-right"
//   | "bottom-left" | "bottom-right"
\end{lstlisting}
\end{fr}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{fr}[fragile]
Sogar Typen zu Compilezeit erstellen ist möglich
\begin{lstlisting}
type Todo = {
  title: string;
  description: string;
  completed: boolean;
}

type TodoPreview =
    Pick<Todo, "title" | "completed">;
// type TodoPreview =
//     { title: string;
//       completed: boolean; }
\end{lstlisting}
\end{fr}

\end{document}
